\documentclass[portrait,a1,final,oneside]{a0poster}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}

\newcommand{\norm}[1]{\left\lVert#1\right\rVert}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[slovak]{babel}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{multirow}
\usepackage{multicol}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{xparse}
\usepackage{a0poster}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,setspace}
\usepackage{enumerate,color}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usepackage{float}
\usepackage{subfig}
\usepackage{epstopdf}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epsfig}
\pagenumbering{arabic}

\NewDocumentCommand{\framecolorbox}{oommm}
 {% #1 = width (optional)
  % #2 = inner alignment (optional)
  % #3 = frame color
  % #4 = background color
  % #5 = text
  \IfValueTF{#1}
   {%
    \IfValueTF{#2}
     {\fcolorbox{#3}{#4}{\makebox[#1][#2]{#5}}}
     {\fcolorbox{#3}{#4}{\makebox[#1]{#5}}}%
   }
   {\fcolorbox{#3}{#4}{#5}}%
 }


\begin{document}

\begin{multicols}{2}
  \includegraphics[width=12cm]{template/svf-logo.pdf}
  
  \columnbreak
  
  \vspace*{12pt}
  \hfill  
  Katedra matematiky a deskriptívnej geometrie\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,\,
\end{multicols}


\title{\large{NADBYTOČNÉ A RIEDKE REPREZENTÁCIE V SPRACOVANÍ OBRAZU}}
\author{Juraj Krasňanský}
\begin{center}
\makeheader
\end{center}

\columnseprule=2pt 	% Hrubka oddelovaca medzi stlpcami
\columnsep=40pt 	% Medzera medzi oddelovacmi stlpcov a textom

\begin{multicols}{3}
\small{
Zaoberáme sa riedkymi a nadbytočnými reprezentáciami signálu. Špeciálne sa venujeme základným úlohám tejto oblasti a ich riešenia pomocou aproximačných, alebo tiež greedy, algoritmov. Popisujeme dva aproximačné algoritmy, ktorých názov je matching-pursuit a orthogonal matching-pursuit algoritmus. V aplikačnej časti upravujeme tieto algoritmy zavedením pojmu podobnosti obrazu a skúšaním rôznych alternatív pre klasicky používanú kosínusovú podobnosť.}
\paragraph{
\begin{center}
	Úloha
\end{center}	  
}

\large{Nájsť vektor $x$ s cieľom zachovať čo najviac informácií z pôvodného obrazu, ako aj reprezentovať daný obraz čo najnižším počtom obrazov zo slovníka tak, aby platilo:}
\[
Dx=\sum_{i=1}^d {x_i D_i} = y,
\]
kde $D$ je náš slovník, $d$ počet obrazov nachádzajúcich sa v slovníku a $y$ náš vstupný obraz. Takýchto vektorov je pri dostatočne veľkom slovníku nekonečne veľa, no nás zaujíma len ten najredší z nich.

\large{Problém môžeme definovať ako:}

\begin{center}
  \begin{tabular}{rl}
  \\
    minimalizuj & $\norm{y-Dx}_2$ \\
    za podmienky & $\norm{x}_0 \leq L$,
  \end{tabular}
\end{center}

kde výraz $\norm{x}_0$ je definovaný ako:
\[
\norm{x}_0 = \lim_{p\to0} \sum_{k=1}^{m} \lvert x_k\rvert^p = \mathrm{card}\,\{i : x_i \neq 0\},
\]

minimalizujeme teda chybu za zvoleného maximálneho počtu prvkov zo slovníka.

\paragraph{
\begin{center}
	Algoritmy
\end{center}	  
}

Na riešenie tejto úlohy sme zvolili dva aproximačné algoritmy:
\begin{itemize}
\item
matching-pursuit,
\item
orthogonal Matching-pursuit.
\end{itemize}
 
Oba algortimy majú za úlohu nájsť v danej iterácii čo najpodobnejší obraz (alebo jeho ľubovoľný násobok) zo slovníka $D$ k aktuálnym rezíduám. Hlavným rozdielom medzi nimi je, že MP neuvažuje už vypočítané koeficienty, zatiaľ čo OMP v každej nasledovnej iterácii prepočítava všetky metódou najmenších štvorcov. 
 

\paragraph{
\begin{center}
	Výber slovníka
\end{center}	  
}

Ako slovník sme si zvolili Haar slovník. Tento slovník sa skladá z $7n$ obrazov, kde $n$ je počet pixelov vo vstupnom obraze.

\begin{figure}
\centering
 \includegraphics[width=0.4\linewidth]{../figures/haar-slovnik/haar-6-slovnik.pdf}
\end{figure}

\paragraph{
\begin{center}
	Podobnosť obrazov
\end{center}	  
}

Zvyčajne sa na určenie podobnosti medzi dvomi obrazmi používa kosínusová podobnosť, definovaná ako:

\[
  \mathrm{mp}_1(x,y)
  =
  \left|
    \frac{x \cdot y}{\norm{x} \norm{y}}
  \right|
\]

Ďalej sme sa zaoberali výsledkami pri použití iných podobnostných mier založených na korelačných koeficientoch, a to:
\begin{itemize}
\item
Pearsonova miera podobnosti:
\[
  \mathrm{mp}_2(x,y)
  =
  \left|
    \frac{(x - \overline{x}) \cdot (y-\overline{y})}{\norm{x-\overline{x}}\norm{y-\overline{y}}}
  \right|
\]
\item
Spearmanova miera podobnosti:
\[
  \mathrm{mp}_3(x,y)
  =
  \left|
    \frac{x_\mathrm{ord} \cdot y_\mathrm{ord}}{\norm{x_\mathrm{ord}}\norm{y_\mathrm{ord}}}
  \right|
\]

\item
Kendallova miera podobnosti:
\[
  \frac{2}{n(n-1)}
  \left|
    \sum_{j=1}^n
    \sum_{i=1}^{j-1}
    X_{ij}
  \right|,
\]

kde $X_{ij} = \mathrm{sgn}(x_i - x_j)\,\mathrm{sgn}(y_i - y_j)$.
\newline
\end{itemize}

\paragraph{
\begin{center}
	Výsledky
\end{center}	  
}

\begin{figure}Výsledky MP algoritmu s rôznymi mierami podobnosti pri $L=250$.
  \centering
  
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-mp/mp-mp1-250.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-mp/mp-mp2-250.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-mp/mp-mp3-250.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-mp/mp-mp4-250.png}
  
\end{figure}

\begin{figure}Výsledky OMP algoritmu s rôznymi mierami podobnosti pri $L=5$.
  \centering
  
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-omp/omp-mp1-5.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-omp/omp-mp2-5.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-omp/omp-mp3-5.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-omp/omp-mp4-5.png}
  
\end{figure}

\begin{figure}Pri $L=25$.
  \centering
  
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-omp/omp-mp1-25.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-omp/omp-mp2-25.png}
  
  \vspace{0.1cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-omp/omp-mp3-25.png}
  \hspace{0.5cm}
  \includegraphics[width=7.5cm]{../figures/vysledok-omp/omp-mp4-25.png}
  
\end{figure}

\end{multicols}

\vfill
{\small

\framecolorbox[\textwidth]{gray!50}{gray!50}{\color{gray!50}A}

\framecolorbox[\textwidth]{gray!50}{gray!50}{
  Vedúci práce: Ing. Adam Šeliga
  \hfill
  Študijný program: Matematicko-počítačové modelovie
}

\framecolorbox[\textwidth]{gray!50}{gray!50}{\color{gray!50}A}

\framecolorbox[\textwidth]{gray!50}{gray!50}{
  Poslucháč: Juraj Krasňanský
  \hfill
  Študijný odbor: 9.1.9 Aplikovaná matematika
}

\framecolorbox[\textwidth]{gray!50}{gray!50}{\color{gray!50}A}

}
\end{document}
